\documentclass[xcolor=x11names,handout, aspectratio=169,usenames,dvipsnames]{beamer}

\input{config.tex}

\subtitle{Teil 1: Einführung}
\date{02.\ April 2019}


\begin{document}
\begin{frame}[plain,label=title]
	\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Inhalt}

{\tableofcontents}

\textbf{Literatur:}\\
\citeauthor[Kap.\ 1]{dummies}\\
\citeauthor[Kap.\ 1.1 – 1.3, 1.7]{kemper}\\
\citeauthor[Kap.\ 1.1, 1.2]{schicker}
\end{frame}

\section{Einführung}

\begin{frame}{Yay, Brainstorming!}\large\itemsep1cm
\begin{enumerate}
	\item Was verstehen Sie unter einer \textbf{Datenbank}?
	\item Können Sie sich vorstellen, was ein Datenbank\textbf{system} ist?
	\item Welche Datenbank\textbf{produkte} kennen Sie bereits?
\end{enumerate}

\end{frame}

\subsection{Begriffsklärung}

\printSectionYes

{ % all template changes are local to this group.
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

\begin{frame}[plain]
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
\node[at=(current page.north),anchor=north,yshift=5pt] {
	\includegraphics[width=1\paperwidth]{img/arachne.jpg}
};
\end{tikzpicture}
\end{frame}
}

{ % all template changes are local to this group.
	\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
	
	\begin{frame}[plain]
	\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
	\node[at=(current page.north),anchor=north,yshift=5pt] {
		\includegraphics[width=1\paperwidth]{img/google}
	};
	\end{tikzpicture}
\end{frame}
}

\begin{frame}
\begin{figure}
\includegraphics[height=.8\textheight]{img/db-table.jpg}
\end{figure}
\end{frame}

{ % all template changes are local to this group.
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

\begin{frame}[plain]
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
\node[at=(current page.north),anchor=north,yshift=5pt] {
	\includegraphics[width=1\paperwidth]{img/db-bez.png}
};
\end{tikzpicture}
\end{frame}
}

\begin{frame}
\begin{figure}
\includegraphics[height=.98\textheight]{img/contacts.jpg}
\end{figure}
\end{frame}


{ % all template changes are local to this group.
	\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
	
	\begin{frame}[plain]
	\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
	\node[at=(current page.north),anchor=north,yshift=5pt] {
		\includegraphics[width=1\paperwidth]{img/ceramegypt}
	};
	\end{tikzpicture}
\end{frame}
}

\begin{frame}{Vorsicht, Definitionschaos!}
\begin{minipage}{0.6\linewidth}
\textbf{Weit verbreiteter Irrglaube:}
\begin{itemize}
	\item Die Oberfläche mit \emph{Formularen} ist Bestandteil des Datenbanksystems.
\end{itemize}

\textbf{Fakt ist:}
\begin{itemize}
	\item Die Oberfläche hat \emph{nichts} mit der Datenbank selbst zu tun und ist tatsächlich davon als \emph{losgelöst} zu betrachten.
\end{itemize}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.35\linewidth}
\begin{figure}
	\resizebox{.9\linewidth}{!}{
		\begin{tikzpicture}[node distance=5em]		
		\node[rect] (dbs) at (0,0) {Datenbanksystem};
		\node[database,minimum size=2em, minimum width=1em]  (db) at (dbs.south east) {\phantom{\small DI}};
		\node[rect, above of=dbs] (logik) {Oberfläche};
		
		\path[draw, <->, thick] (logik.south) -- node [right] {\small \textit{Schnittstelle}} (dbs.north);
		\end{tikzpicture}}
\end{figure}
\end{minipage}\bigskip

Kombinationslösungen wie Access, Base oder FileMaker tragen leider zu diesem Missverständnis bei.
\end{frame}


\begin{frame}{Notation}
Datenbanken stellen wir symbolisch als lustige gelbe Tonne dar:
\begin{figure}
	\begin{tikzpicture}
		\node[database,minimum size=5em,minimum width=3.5em,aspect=0.24] {\phantom{lala}};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Eine Datenbank. Als gelbe Tonne.}
\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Definition}

\begin{frame}{Definitionen}
\begin{minipage}{0.57\linewidth}
\begin{block}{Definition: Datenbank}
	Unter einer \textbf{Datenbank} versteht man eine \emph{geordnete Menge} von Daten, die untereinander in Beziehung stehen können.
\end{block}\pause

\begin{block}{Definition: Datenbankmanagementsystem}
	Ein \textbf{Datenbankmanagementsystem} (DBMS) ist ein Softwaresystem zur Verwaltung, Sicherung und Konsistenzerhaltung einer oder mehrerer Datenbanken.
\end{block}
\end{minipage}\hfill\pause
\begin{minipage}{0.35\linewidth}
	\begin{block}{Definition: Datenbanksystem}
		\begin{center}
			\resizebox{.95\linewidth}{!}{
			\begin{tikzpicture}\large
			
			\node[rectangle,draw,semithick,minimum size=2em, minimum width=7em,fill=white] (dbms) at (0,0) {DBMS};
			\node[database, minimum width=7em, below of=dbms, node distance=4em] (db) {Datenbank};
			\node[fit=(dbms)(db),inner sep=1ex] (fit) {};
			\path[draw, <->,thick] (dbms.south) -- ($(db.top)-(0,.2)$);
			\end{tikzpicture}}
		\end{center}
	\end{block}
\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{Datenbanksysteme im Software-Schichtenmodell}
\begin{minipage}{0.35\linewidth}
\begin{figure}
	\resizebox{.9\linewidth}{!}{
		\begin{tikzpicture}[node distance=4.2em]		
		\node[rect] (dbs) at (0,0) {Datenhaltung};
		\node[database,minimum size=2em, minimum width=1em]  (db) at (dbs.south east) {\phantom{\small DI}};
		\node[rect, above of=dbs] (logik) {Programmlogik};
		\node[rect, above of=logik] (gui) {Präsentation};
		
		\path[draw, <->, thick] (gui.south) -- (logik.north);
		\path[draw, <->, thick] (logik.south) -- (dbs.north);
		\end{tikzpicture}}
\end{figure}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.6\linewidth}
\begin{description}\setlength{\itemsep}{3.5ex}
	\item[Präsentation.] Die Schnittstelle zum Benutzer:\\Buttons, Bilder, Text, Eingaben.
	\item[Programmlogik.] Die Verarbeitung von Daten,\\Berechnungen, Formatierungen.
	\item[Datenhaltung.] Laden und Speichern von Daten aus Datenbanken oder Dateien.
\end{description}
\end{minipage}
\end{frame}

\subsection{Einführendes Beispiel}

\begin{frame}{Einführendes Beispiel mit SQLite}
Wir wollen eine simple Kontaktdatenbank bauen!\pause\bigskip

Dazu verwenden das schlanke \emph{relationale} Datenbanksystem von \textbf{SQLite}.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\textbf{Einschub:} Aufbau von relationalen Datenbanken}
\begin{figure}
	\begin{tikzpicture}[node distance=7em]
	\node[database,minimum size=4em,minimum width=3.5em,aspect=0.24] (db) at (0,0)  {\phantom{lala}};
	\matrix[table,below of=db] (t1) {& &\\& &\\& &\\};
	\matrix[table,left of=t1] (t2) {& &\\& &\\& &\\};
	\matrix[table,right of=t1] (t3) {& &\\& &\\& &\\};
	\coordinate [below of=db, node distance=4em] (x);
	\coordinate [below of=db, node distance=2.5em] (y);
	\draw[ultra thick,dolphin-top] (y) -- (x);
	\draw[->,ultra thick,dolphin-top] (x) -| (t1.north);
	\draw[->,ultra thick,dolphin-top] (x) -| (t2.north);
	\draw[->,ultra thick,dolphin-top] (x) -| (t3.north);
	\node[left of=db,node distance=15em] {\textbf{Datenbank}};
	\node[left of=t1,node distance=15em] {\textbf{Tabellen}};
	\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Einführendes Beispiel mit SQLite}
\begin{figure}
	\begin{tikzpicture}[node distance=7em]
	\node[entity] (n1) {Kontakt};
	\node[attribute,above=of n1] (g) {Geburtstag} edge (n1);
	\node[attribute,left=of g] (v) {Vorname} edge (n1);
	\node[attribute,below left= of v] {Name} edge (n1);
	\node[attribute,right=of g] (t) {TelNr} edge (n1);
	\node[attribute,below right=of t] {eMail} edge(n1);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Entity-Relationship-Schema von Kontakten}
\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Datenbanken und Gesellschaft}

\begin{frame}
\begin{figure}
	\includegraphics[height=1\textheight]{img/whatsapp}\hspace{2em}
	\includegraphics[height=1\textheight]{img/whatsapp2}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Datenwert}
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
\textbf{Größte Datenbanken der Welt:}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{.8ex}
	\item Google / YouTube
	\item Amazon
	\item AT\&T
	\item Facebook
	\item NSA
\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.55\linewidth}
\begin{center}\large
	\visible<4->{
		{Wir postulieren:}\Large
	
{Daten $\Rightarrow$ Geld $\Rightarrow$ Macht}}
\end{center}
\end{minipage}\bigskip\pause

Dt.\ Dialogmarketing-Verband: Ein \textbf{Personendatensatz} (Adresse, Beruf, Alter) = \textbf{0,18 €}.\medskip\pause

Diese Unternehmen verfügen jeweils über viele \textbf{Petabytes} (= 1.000 Terabytes = 1.000.000 Gigabytes) Daten.
\end{frame}

\begin{frame}{Grundsätze für die Verarbeitung pers.-bez.\ Daten (DSGVO Art.\ 5)}
\begin{description}
	\item[Rechtmäßigkeit:] Der Betroffene muss der Verarbeitung \emph{zugestimmt} haben
	\item[Zweckbindung:] Verarbeitung der Daten auf den \emph{kommunizierten Zweck} beschränkt
	\item[Datenminimierung:] Verarbeitung auf das für den Zweck notwendige \emph{Maß} beschränkt
	\item[Richtigkeit:] Die Daten sind \emph{sachlich richtig} und auf dem neuesten Stand
	\item[Speicherbegrenzung:] Die \emph{Speicherdauer} ist auf die Dauer des Zwecks beschränkt
	\item[Integrität \&\ Vertraulichkeit:] Schutz vor Unbefugten und unbeabsichtigtem Schaden
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{Gefahren durch personenbezogene Daten}
Das größte Risiko bildet \textbf{Profilbildung} durch Verknüpfung von Daten.\medskip

\hand{Speicherung geschieht meist unbewusst durch den Browser oder am Smartphone}\pause\bigskip

\textbf{Beispiele für solche Daten:}

\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{.8ex}
	\item Was habe ich in der Vergangenheit gekauft?
	\item Wo bin ich gerade, sind Freunde in der Nähe?
	\item Wo befinde ich mich häufig, wo arbeite und wohne ich?
	\item Wie ist mein gesundheitliches Befinden?
	\item \dots
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Die Konsequenz}
Achtung, festhalten!\bigskip

\begin{center}\Large
	\alert{Auch \textbf{Sie als DB-Entwickler} sind in der Pflicht, für eine datenschutzkonforme Implementierung zu sorgen.}
\end{center}
\end{frame}

\end{document}